\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\newcommand{\brokencell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{frame=single, breaklines=true,
          breakatwhitespace=true, basicstyle=\scriptsize,
          showstringspaces=false, escapeinside={(*}{*)},
          keywordstyle=\color{deepblue},
          stringstyle=\color{deepred},
          commentstyle=\color{deepgreen},
          literate=
                   {é}{{\'e}}1{É}{{\'E}}1
                   {è}{{\`e}}1{È}{{\`E}}1
                   {ê}{{\^e}}1{Ê}{{\^E}}1
                   {à}{{\`a}}1{À}{{\`A}}1
                   {ù}{{\`u}}1{Ù}{{\`U}}1
                   {û}{{\^u}}1{Û}{{\^U}}1
                   {ô}{{\^o}}1{Ô}{{\^O}}1
                   {ó}{{\'o}}1{Ó}{{\'O}}1
                   {ç}{{\c c}}1{Ç}{{\c C}}1
                   {œ}{{\oe}}1{Œ}{{\OE}}1
        }

\begin{document}
\title{Rapport du projet de théorie des cordes}
\author{Maxence Ahlouche \and Maxime Arthaud \and Korantin Auguste
          \and Martin Carton \and Thomas Forgione \and Thomas Wagner}
\date{11 novembre 2013}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Présentation de l'équipe}
  Cette équipe a été menée par Thomas Wagner, assisté de son Responsable
  Qualité Korantin Auguste. Les autres membres de l'équipe sont Martin Carton,
  Maxence Ahlouche, Maxime Arthaud, et Thomas Forgione.

  Tous les membres de l'équipe ont été présents à chacune des séances lors de
  cette UA.

\section{Colonie de scarabées}

  Le problème consiste,  à partir d'un graphe dont les nœuds représentent des
  positions et les arêtes contiennent la probabilité pour le scarabée de passer
  d'une position à l'autre, à calculer les probabilités de présence de chaque scarabée
  au bout de N itérations, selon sa position de départ.

  Pour cela, on représente le graphe sous la forme de matrice d'adjacence, ou chaque
  élément de la matrice représente la probabilité de passer d'un nœud à un autre.

  Si on met cette matrice à la puissance N, elle contiendra les probabilités de passer
  d'un nœud à un autre en exactement N itérations.

  En multipliant cette matrice par un vecteur contenant uniquement des zéros, sauf au nœud
  de départ (on mettra un 1), on peut obtenir la probabilité pour le scarabée de se trouver
  à chaque point, au bout d'exactement N tours.
  Si cette probabilité est nulle, il est impossible qu'il s'y trouve.

  Pour savoir la probabilité que les deux scarabés se rencontrent en un point au bout de N itérations,
  il suffit de multiplier les probabilités de présence de chaque scarabé en ce point.
  Pous savoir leur probabilité de se rencontrer en n'importe quel point, on peut tout simplement sommer
  les probabilité de rencontre sur chaque point.

  De plus, si on calcule $\lim_{N \to \infty} A^N$ (une telle limite n'existera que si la chaîne est irréductible,
  récurrente positive et apériodique, et ça ne sera pas toujours le cas !), le produit du vecteur avec la position
  de départ par cette matrice nous donnera les probabilités pour le scarabé d'être en chaque position une fois qu'il
  aura suffisamment voyagé et que sa position de départ n'aura plus d'importance.

\subsection{Temps moyen entre rencontre}

\subsubsection{À partir d'un certain point}

Considérons que les deux scarabées sont sur le même point.
On peut donc calculer la probablité qu'après N tours, ils finissent encore sur la même case (en sommant le carré des probabilitées
que chacun se retrouve sur une case).

$U_k$ est la probabilité que les deux scarabées se retrouvent sur la même case après $k$ tours.
$U_k = pA^k(pA^k)^\intercal$

$V_k$ est la probabilité que les deux scarabées se retrouvent sur la même case après $k$ tours, sans s'être déjà rencontrés avant.

$V_k = (1 - U_1) \times (1 - U_2) \times ... \times (1 - U_{k - 1}) \times U_k$

$V_k$ peut donc se réecrire par récurrence :

$V_1 = U_1$
$V_{k + 1} = V_k \times \frac{1 - U_k}{U_k}U_{k + 1}$

Pour avoir le temps moyen au bout duquel ils vont se rencontrer en partant de ce même point, il suffit de prendre l'espérance de cette suite $V_k$.

\end{document}
